美報告指京干預加劇 港自由度新低

美報告指京干預加劇
港自由度新低

要聞

0:00

【本報訊】美國人權機構自由之家（Freedom House）發表全球自由度報告，香港自由度總分跌至59分，是2002年香港納入報告以來最低分，而且連跌4年。報告指本港因立法會議員資格被奪、社運人士被判監及《國歌法》等問題，加上中央對本港的干預加劇令自由度下降。

記者：鍾雅宜

美國人權機構自由之家發表全球自由度報告，香港自由度總分連跌4年。資料圖片

自由之家每年一度發表全球自由度報告，統計全球209個地區或國家的自由度，芬蘭、挪威及瑞典分別以100分滿分名列三甲，香港自由度總分得59分（0分為最不自由、100分為最自由），屬局部自由（partly free）地區，較去年的61分低兩分，亦是2002年香港納入報告以來最低分。本港今年全球排名為第111位，與斐濟同分，去年則排第107位。

中國僅得14分

在各項分數中（1分為最好，7分最差），整體自由度分數為3.5分，公民權利有2分，新聞自由狀況屬局部自由，政治權利只有5分，此分數與被評為不自由地區的伊拉克分數一樣。至於鄰近地區，中國總分為14分，台灣為93分、南韓為84分、日本為96分。

報告指出，中共逐漸增加對香港管治的影響，去打壓提倡民主自決等運動。本港分數下降主要因為部份社運人士被判入獄、4名立法會議員被褫奪議員資格，令立法會《議事規則》被修改，親政府力量更易通過重要法例和改變規則。而早前全國人大常委會通過將《國歌法》納入香港《基本法》附件三，亦迫使香港立法機關進行相應立法。

公民黨立法會議員郭家麒認為，本港過去一年的政治自由度等明顯轉差，如去年特首選舉，民意普遍較支持前財政司司長曾俊華，偏偏民望較低的林鄭月娥則當選，「中央嘅干預好傷害香港人」。他指出，DQ議員是由一個特權階級選出來的政府去否決人民選出來議員，而雙學三子、東北13人被改判入獄亦反映中央「有權用到盡」，擔心未來本港自由狀況只會每下愈況。

理大社會政策研究中心主任鍾劍華亦認為DQ議員、確認書事件均是政府越權的表現，甚至近期特首林鄭月娥的嘴臉更與京官幾乎沒有分別，料本港自由度只會進一步受損。

相關新聞
珠江口污染物吹本港臭氧濃度破頂
要聞 4小時前

敍利亞負分

低過0即係點